華春瑩問蓬佩奧：英殖港督是由香港人選舉產生的？ 周恩來：「將香港變成自治領的，中國均會視之為非常不友善。」

在北京，外交部回應美國國務卿蓬佩奧，批評中國共產黨違背與英國簽署的協議承諾。發言人華春瑩指，蓬佩奧指中國拒絕給香港人民自由，反問蓬佩奧，英國對香港156年殖民統治期間，28位港督中哪位是由香港民眾選舉產生，又指當時英國的《叛逆法》適用於香港，反問那時港人有上街抗議示威的自由嗎。華春瑩說，美方個別政客為什麼反應如此強烈，原因非常簡單，因為他們真正關心的並不是香港的所謂自由、權利，而是為所欲為地破壞中國國家安全的自由。蓬佩奧曾講過，香港的價值在於可以影響中國的自由堡壘，這句話已經洩露他的天機和內心深處的想法。

華春瑩強調，堅決反對任何外部勢力企圖干預中國香港事務。

=====================================================================
2014年《明報》和《蘋果日報》均就著英國最新解密的檔案，做專題報導。在英國國家檔案館翻閱有關1950至70年代初香港的檔案，結果發現當時的英國高層官員，一致認為若英國讓香港人普選自己的議會和政府，中國必定強烈不滿，進而使中國決定提早收回香港。在眾多檔案中，以原屬高度機密（Secret）的外交部FCO 40/327檔案中的報告和書信，最能夠反映當時中國堅拒香港走向民主自治。

在1971年5月3日，準備出任港督的麥理浩，與英國外交部次官K.M. Wilford 對談時，說他知道早在1956或1957年左右，英方已從訪問中國的非官方人士口中，知道中方反對任何令香港走向獨立或自治的政制改革，但麥理浩仍想知道外交部有沒有原文引錄中國官員的說話，以確證中方立場。

第25任香港總督麥理浩爵士

稍後，外交部內負責研究和遠東事務的部門提交了報告，當中引述1958年1月30日，中國總理周恩來會見訪華的英國Lieutenant Colonel Cantlie時，希望Cantlie向當時的英國首相麥美倫（Harold MacMillan）轉達以下說話：

「任何將香港變成自治領（作者按：一如新加坡）的行動，中國均會視之為非常不友善的舉動。中國希望現時香港的殖民地政治狀態，絲毫不變。」

周恩來上述講話的原文，引自FCO 40/327。

大家或會問，假若當時英國堅持給香港民主自治，中方會如何回應呢？1960年10月29日，當時出任「華僑事務委員會」主任的廖承志，與香港工會代表訪京團聚會時，批評當時美國人建議在新界建立「自治政府」，並警告英方：

「英國不會喜歡美國這個建議，是無容置疑的。。。。。。美帝國主義者將永遠不會成功。可是，若這個建議是由英方提出的，就是另一回事了，到此非常時刻，我們將毫不猶疑採取積極行動，解放香港、九龍和新界。」

廖承志上述講話的原文，引自FCO 40/327。

隨後，廖指出中方從不承認港九新界是英國領土，但因為英國繼續管治香港，對中國有利，所以才不要求收回；中國希望收回的，是發展良好的香港，而不是一個如廢墟般的地方。

上述文件，相信可以解釋為何其他英國殖民地，都逐步建立起民選本土政府，但香港仍依舊維持總督和殖民高官獨裁（雅稱為「行政主導」），立法局只有委任議員，只是在市政局設有民選議席，而有選舉權的人數，從不超過當時總人口的12%。這情況到了1980年代中期，才有改變。

可是眾所周知，中方不太歡迎這種改變，在1984年，當港府建議引入立法會民選議席時，時任新華社香港分社（即今中聯辦）主任許家屯，就公開狠批英方「不按本子辦事」，所謂「本子」，就是《中英聯合聲明》。（詳情可參閱許家屯流亡美國後寫的《許家屯香港回憶錄》上冊，此書在1993年出版，現已絕版，但可在各大圖書館借閱）

提一提, 維基「楊慕琦計劃」條目已被五毛改到聽落完全唔關中國事：

根本係共匪威脅英國實行普選就會出兵
而家就話英國佬唔比
厚顏無恥

中囯人一定要由世界上消失
各國先會有和平
咁先係真正搵錢財路發大財

香港係中國既殖民地?

其實唔洗講咁多，佢用英殖嚟比較，即係承認宜家佢中國係殖民緊香港，即係一國兩制只係笑話

彭定康令立法會最後一屆全面選舉
魯平講乜？話肥彭係千古罪人！
仲係深圳搞非法既臨時立法會, 97後出全面委任既臨立會

華春瑩你好意思講, 選舉定唔選舉？

1995年香港立法局選舉於1995年9月17日舉行，是英屬香港最後一次立法局選舉。同時，立法局議席也是首次完全以選舉方式

係

1960年10月29日，當時出任「華僑事務委員會」主任的廖承志，與香港工會代表訪京團聚會時，批評當時美國人建議在新界建立「自治政府」，並警告英方：

「英國不會喜歡美國這個建議，是無容置疑的。。。。。。美帝國主義者將永遠不會成功。可是，若這個建議是由英方提出的，就是另一回事了，到此非常時刻，我們將毫不猶疑採取積極行動，解放香港、九龍和新界。」

挑，咁支那又阻英國比BC香港人？